{
    "date": "0214",
    "dateDisplay": "14 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'सर्व शुक्ला सरस्वती' किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "याज्ञवल्क्य",
                "जनक",
                "वाणभट्ट",
                "दण्डी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "दण्डी"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'हिमाल्यात् गङ्गा प्रभवति।' वाक्य के 'हिमाल्यात्' पद में पञ्चमी विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "(A) भीत्रार्थानां भय हेतु:",
                "(B) भुव: प्रभव:",
                "(C) जानिकर्तु: प्रकृति:",
                "(D) अपादाने पञ्चमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) भुव: प्रभव:"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'भवत्' शब्द का सप्तमी विभक्ति, बहुवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) भवता",
                "(B) भवत्सु",
                "(C) भवताम्",
                "(D) भवत:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "भवत्सु"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "अलसशाला में आग क्यों लगाई गई?",
            "options": [
                "(A) आलसियों को भगाने के लिए",
                "(B) आलसियों की परीक्षा करने के लिए",
                "(C) अलसशाला की सम्पत्ति को हड़पने के लिए",
                "(D) इनमें से किसी के लिए नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) आलसियों की परीक्षा करने के लिए"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'अयं जटाभि: तापस: प्रतीयते।' वाक्य के 'जटाभि:' पद में तृतीया विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "(A) करणे तृतीया",
                "(B) इत्थं भूतलक्षणे",
                "(C) अपवर्गे तृतीया",
                "(D) ऊनवारण प्रयोजनार्थेश्च"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "इत्थं भूतलक्षणे"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "किसमें पद अपनी-अपनी विभक्तियों को छोड़कर मिलते हैं ?",
            "options": [
                "(A) सन्धि",
                "(B) समास",
                "(C) संयोग",
                "(D) संयुक्ताक्षर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) समास"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'भू + तुमुन्' से कौन-सा अव्यय बना है?",
            "options": [
                "(A) भवन्",
                "(B) अनुभूय",
                "(C) भवनम्",
                "(D) भवितुम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) भवितुम्"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "किस पद में स्वर सन्धि है ?",
            "options": [
                "शयनम्",
                "सुबन्तः",
                "सज्जनः",
                "निर्धनः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शयनम्"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'अध्यात्म' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "अपि",
                "अधि",
                "अभि",
                "अति"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अधि"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "इन्द्र की पत्नी को क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "इन्द्राणी",
                "इन्द्रा",
                "इन्द्रानी",
                "इन्द्री"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "इन्द्राणी"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'मङ्गलम्' पाठ में कितने मंत्र हैं?",
            "options": [
                "(A) चत्वारः",
                "(B) पञ्च",
                "(C) सप्त",
                "(D) अष्ट"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) पञ्च"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "2. अणोरणीयान् महतो ....... महिमानमात्मनः । मन्त्र किस उपनिषद् से संगृहीत है?",
            "options": [
                "मुण्डकोपनिषद् से",
                "कठोपनिषद् से",
                "श्वेताश्वतरोपनिषद् से",
                "ईशावास्योपनिषद् से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "22. 'विदुरनीति' किस ग्रंथ का अंश विशेष है?",
            "options": [
                "रामायण का",
                "महाभारत का",
                "उपनिषद् का",
                "वेद का"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "कम्पणराय का समय क्या है ?",
            "options": [
                "(A) बारहवीं शताब्दी",
                "(B) चौदहवीं शताब्दी",
                "(C) दसवीं शताब्दी",
                "(D) छठी शताब्दी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) चौदहवीं शताब्दी"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'भू' धातु का लोट् लकार, मध्यम पुरुष, एकवचन का रूप कौन-सा होगा ?",
            "options": [
                "(A) भव",
                "(B) भवथ",
                "(C) भवतु",
                "(D) भवत"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "भव"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'निवेदनम्' शब्द में कौन उपसर्ग है?",
            "options": [
                "(A) निः",
                "(B) निर्",
                "(C) निस्",
                "(D) नि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(D) नि"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "44. 'सुन्दरतमम्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है?",
            "options": [
                "तरप्",
                "तमप्",
                "मयट्",
                "इष्ठन्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "किस शब्द में 'दा' प्रत्यय नहीं है ?",
            "options": [
                "एकदा",
                "बहुधा",
                "ज्ञानदा",
                "धनदा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "बहुधा"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'राघव:' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है?",
            "options": [
                "अत्र",
                "यत्",
                "अण्",
                "ण्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अण्"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "भारत-महिमा पाठ में किस देश की महिमा का वर्णन किया गया है ?",
            "options": [
                "नेपाल",
                "श्रीलंका",
                "भारत",
                "अमेरिका"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "भारत"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "पिंगल किस वेदाङ्ग शास्त्र के प्रवर्तक आचार्य हैं ?",
            "options": [
                "(A) ज्योतिष",
                "(B) छन्द",
                "(C) कल्प",
                "(D) व्याकरण"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "छन्द"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'कृ + क्त' से कौन पद बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) कृतम्",
                "(B) कृतवान्",
                "(C) कुर्वन्",
                "(D) कार्यम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) कृतम्"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "19. अपृष्टो बहुभाषते किस पाठ की उक्ति है?",
            "options": [
                "(A) नीतिश्लोकाः",
                "(B) मन्दाकिनीवर्णनम्",
                "(C) अलसकथा",
                "(D) मंगलम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'इ + अ' के मेल से कौन सा नया वर्ण बनेगा?",
            "options": [
                "(A) ई",
                "(B) ए",
                "(C) य",
                "(D) अय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) य"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'पिता' किस शब्द का रूप है?",
            "options": [
                "(A) पिता",
                "(B) पितृ",
                "(C) पितुः",
                "(D) पितरि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) पितृ"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "20. जन्मपूर्व संस्कार कितने हैं?",
            "options": [
                "षट्",
                "पञ्च",
                "एक",
                "त्रयः"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'पूजनीयम्' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "अनीयर्",
                "तव्यत्",
                "यत्",
                "ण्यत्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अनीयर्"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "आज दुनिया के अनेक राज्यों में परस्पर क्या चल रहा है ?",
            "options": [
                "गृहयुद्ध",
                "शीतयुद्ध",
                "धर्मयुद्ध",
                "ज्ञानयुद्ध"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शीतयुद्ध"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "4. महान से भी महान क्या है?",
            "options": [
                "आत्मा",
                "देवता",
                "ऋषि",
                "दानव"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'सह' पद के योग में कौन-सी विभक्ति लगती है ?",
            "options": [
                "(A) चतुर्थी",
                "(B) पंचमी",
                "(C) तृतीया",
                "(D) प्रथमा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "विनय को कौन मारता है?",
            "options": [
                "सुकीर्ति",
                "अपकृति",
                "अकीर्ति",
                "अनाकीर्ति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अकीर्ति"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "45. पाटलिपुत्र किस प्रांत की राजधानी थी ?",
            "options": [
                "(A) बिहार",
                "(B) केरल",
                "(C) झारखण्ड",
                "(D) पश्चिम बंगाल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "धर्म की रक्षा किससे होती है ?",
            "options": [
                "योग से",
                "वृत्ति से",
                "सत्य से",
                "मृजया से"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सत्य से"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'जि' धातु के लोट् लकार प्रथम पुरुष एकवचन का रूप क्या है ?",
            "options": [
                "जयति",
                "जयेत्",
                "जेष्यति",
                "जयतु"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जयतु"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "किस समास का पहला पद अव्यय होता है ?",
            "options": [
                "(A) तत्पुरुष",
                "(B) अव्ययीभाव",
                "(C) कर्मधारय",
                "(D) द्वन्द्व"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "कौन नृत्य कर रहा है ?",
            "options": [
                "(A) भक्त",
                "(B) पर्वत",
                "(C) वृक्ष",
                "(D) मुनि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पर्वत"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'नीलकण्ठः' में कौन-सा समास है ?",
            "options": [
                "(A) कर्मधारय",
                "(B) तत्पुरुष",
                "(C) बहुव्रीहि",
                "(D) द्वन्द्व"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) बहुव्रीहि"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "वनमाला भवालकर किस काल को संस्कृत-कवयित्री थी ?",
            "options": [
                "प्राचीनकाल",
                "अति प्राचीनकाल",
                "मध्यकाल",
                "वर्तमानकाल"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "वर्तमानकाल"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "रूप की रक्षा किससे होती है?",
            "options": [
                "(A) वृत्ति से",
                "(B) मृजया से",
                "(C) सत्य से",
                "(D) योग से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) मृजया से"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "इन्द्र ने कर्ण से छल क्यों किया ?",
            "options": [
                "(A) कृष्ण की सहमति के लिए",
                "(B) अर्जुन की सहायता के लिए",
                "(C) कौरवों के जिताने के लिए",
                "(D) पाण्डवों को हराने के लिए"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "अर्जुन की सहायता के लिए"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "वास्तविक आलसियों की संख्या कितनी थी ?",
            "options": [
                "(A) 5",
                "(B) 6",
                "(C) 4",
                "(D) 3"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'मङ्गलम्' पाठ में कुल कितने मन्त्र ( पद्य ) हैं ?",
            "options": [
                "पाँच",
                "तीन",
                "चार",
                "छः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पाँच"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "पटना नगर की पालिका देवी कौन हैं ?",
            "options": [
                "शीतला देवा",
                "दुर्गा देवी",
                "पटन देवी",
                "माँ काली"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "पटन देवी"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'अलसकथा' के लेखक कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) दामोदर गुप्त",
                "(B) राजशेखर",
                "(C) पाणिनि",
                "(D) विद्यापति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) विद्यापति"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "27. 'निरतोऽभवत्' में कौन संधि है ?",
            "options": [
                "विसर्ग संधि",
                "व्यञ्जन संधि",
                "पररूप संधि",
                "पूर्वरूप संधि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "साहित्य ग्रन्थों में केशान्त संस्कार का नामान्तर क्या है ?",
            "options": [
                "उपनयन",
                "समावर्तन",
                "वेदारम्भ",
                "गोदान"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "गोदान"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "13. 'सहनीयः' में कौन-सा प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) अनीयर",
                "(B) तव्यत्",
                "(C) यत्",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'द्रक्ष्यति' किस लकार का रूप है?",
            "options": [
                "(A) लट्",
                "(B) लोट्",
                "(C) लङ्",
                "(D) लृट्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(D) लृट्"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'मनुष्यत्वम्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) तल्",
                "(B) त्व",
                "(C) मतुप्",
                "(D) तसिल्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) त्व"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'मङ्गलम्' पाठ में कैसे मन्त्रों का संकलन है ?",
            "options": [
                "पद्यात्मक",
                "गद्यात्मक",
                "वर्णनात्मक",
                "रचनात्मक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पद्यात्मक"
        }
    ]
}